[新天安堂.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:新天安堂.JPG "fig:新天安堂.JPG")
[The_Bund_Church.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_Bund_Church.jpg "fig:The_Bund_Church.jpg")
**新天安堂（Union
Church）**是中国[上海一座已经废弃多年的老教堂](../Page/上海.md "wikilink")，由旅沪英国侨民建于19世纪，在租界时期，该教堂是与[圣三一堂齐名的旅沪外侨宗教与社交生活中心](../Page/上海圣三一堂.md "wikilink")，也是[中国近代史上诸多重要事件的发生地](../Page/中国近代史.md "wikilink")；在进入21世纪以后，它的重建计划以及2007年初的一场火灾，又再度引起人们的关注。

## 地理环境

新天安堂位于上海市中心的[黄浦区南苏州路](../Page/黄浦区.md "wikilink")107号，面向北侧的[苏州河](../Page/苏州河.md "wikilink")，东侧与[外滩](../Page/上海外滩.md "wikilink")33号，即原[英国驻沪总领事馆相邻](../Page/英国驻沪总领事馆.md "wikilink")，西侧则紧邻[圆明园路的北口](../Page/圆明园路.md "wikilink")，以及苏州河上的[乍浦路桥](../Page/乍浦路桥.md "wikilink")。新天安堂所处的地段，是位于苏州河汇入黄浦江的河口段的南岸，正是上海租界乃至上海近代城市发展的起点，在2002年以后，这一区域被称为外滩源，[上海市人民政府计划在这一区域进行一项野心勃勃的城市重建项目](../Page/上海市人民政府.md "wikilink")。

## 历史

新天安堂建成于1886年，当年是上海一座著名的侨民教堂，是旅沪英国侨民中，非[英国国教信徒](../Page/英国国教.md "wikilink")（[圣公会以外其他教派信徒](../Page/圣公会.md "wikilink"))的联合礼拜堂（因此称为Union
Church），圣公会信徒拥有江西路上的[圣三一堂](../Page/上海圣三一堂.md "wikilink")。

1949年以后，英国侨民撤出上海，这座礼拜堂借给[旅沪闽人堂使用](../Page/旅沪闽人堂.md "wikilink")\[1\]。旅沪闽人堂是一个使用[福州话的基督教堂会](../Page/福州话.md "wikilink")，没有建造自己的礼拜堂，自1905年成立以来一直借用教堂举行礼拜。1954年加入[中华基督教会](../Page/中华基督教会.md "wikilink")，为上海区会第十二堂会。[陈文渊](../Page/陈文渊.md "wikilink")、[吴高梓均曾为该堂牧师](../Page/吴高梓.md "wikilink")。1958年，上海市各基督教堂实行联合礼拜，将基督徒集中在少数教堂礼拜。这时闽人堂被并入黄浦区联合礼拜\[2\]。新天安堂建筑被人民政府没收，钟楼上部的尖塔和西侧的礼拜堂被拆除，钟楼改为上海照明灯具厂的办公楼。照明灯具厂将教堂内部分成三层。

## 建筑

新天安堂的设计师是英国建筑师道达尔（W.M.Dowdall），是当时上海极少数拥有英国皇家建筑师学会（RIBA）会员身份的正规建筑师之一\[3\]。他为教堂确定的建筑风格为[哥特复兴式](../Page/哥特复兴式.md "wikilink")，在中部设计了一座高达33米的钟塔（曾是苏州河南岸的制高点），在其东西两侧各有一个礼拜堂，因此教堂的总体平面呈双十字结构。教堂的外墙系青砖和红砖相间砌筑。

新天安堂的设计从整体到局部都相当精致，在当时获得很高的声誉。可惜后来遭到了破坏，早已面目全非：钟楼只剩下残缺的底部，西侧的礼拜堂早被拆毁，东侧的礼拜堂也在2007年的火灾中烧毁，只剩下四面的墙壁，和烧黑的屋架。

## 组织

## 现状

2005年，灯具公司迁出，新天安堂被腾空，按照外滩源改造项目的规划，新天安堂将复原其尖塔，并计划恢复原有的用途。

2007年1月24日凌晨3时，一场大火烧毁了新天安堂残存的东侧礼拜堂，屋顶只剩下黑色的残木。2009年2月，新天安堂遗址被移为平地，拆卸全部构件后进行“落架大修”。2010年上海世博会期间，重建完成\[4\]，依原图纸重建了东侧礼拜堂和尖塔，预计作为民政局颁发结婚证的地点。

## 大事记

  - 1890年，第二届在华传教士大会在上海举行，新天安堂是大会会场。\[5\]，
  - 1900年9月28日，[丁韪良在上海新天安堂发表演说](../Page/丁韪良.md "wikilink")。
  - 1907年，第三届在华传教士大会在上海举行，新天安堂是大会会场之一
  - 1920年，英国著名哲学家罗素在上海新天安堂演讲。

## 新天安堂与天安堂

新天安堂是一座侨民教堂，供多个教派的信徒使用。位于山东路仁济医院旁的天安堂则是一座面向华人的教堂，由[伦敦会差会创设](../Page/伦敦会.md "wikilink")，后来在20世纪与国内其他伦敦会教堂一同加入[中华基督教会](../Page/中华基督教会.md "wikilink")，结束于1958年。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

　　

## 外部链接

  - [新天安，有新天安堂的老照片和火灾后的情景](http://frence36.spaces.live.com/blog/cns!8a752a8a5ce9c69!1080.entry)
  - [2007年1月25日 东方早报：上海120年教堂失火
    专家惋惜保护建筑难复原](http://culture.people.com.cn/GB/22219/5328229.html)

{{-}}

[Category:黄浦区新教教堂](../Category/黄浦区新教教堂.md "wikilink")
[Category:上海近代建筑](../Category/上海近代建筑.md "wikilink")

1.
2.
3.  伍江：《上海百年建筑史》
4.  [“外滩重现记忆，让我们鼓掌恭喜！”——韩正郝龙斌参观新外滩](http://newspaper.jfdaily.com/jfrb/html/2010-06/16/content_351653.htm)，解放日报2010年6月16日
5.  [《上海宗教志》](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node2245/node75195/node75204/node75307/node75321/userobject1ai92074.html)